【點解前線手足永遠冇錢？】

香港人熱衷捐款，尤其是在抗爭上。過去我們能夠在短時間內籌得數百萬以作刊登廣告或海外游說之用，香港人的龐大財力可見一斑。但為何在同一時間，我們周不時亦會聽聞「前線手足缺乏資源」的消息呢？再反送中抗爭期間，有不少行動者彈盡糧絕，需要倚靠家長支持，筆者亦有聽聞有行動者連購買裝備的資金都沒有。

香港人一方面能夠在短短數日內籌得百萬巨款，另一方面行動者連區區數千都難以支付。那麼在這種看似矛盾的情況背後，是否代表着抗爭者的資源流動出現了一些問題呢？

在香港這個大多數組織或抗爭者都倚賴捐款運作的情況下，知名度某種意義上就等於獲取資源的能力。而政治明星或組織相比起行動者，更容易獲得媒體以及公眾的關注。但除了明星效應之外，由於這些政治明星的身份已經廣為人知，亦會受到港共政權注視，故在行動上會偏向較為溫和或低風險（至少在當時）， 因此往往會能夠做到所謂「好靚嘅畫面」，令其知名度進一步上升，同時增加獲取資源的能力。

反觀行動者，由於其行動性質，一旦曝光被捕風險非常之高，而刑期亦遠高於「和理非」所需面對的，因此會非常強調情報管理以及保密，往往會選擇低調行事，有不少行動結果亦難以公開。因此當我們談起行動者，往往只知其行而不知其名，收集資源非常困難亦是一件理所當然的事情。

但強調匿名同時亦都會造成難以辨認的問題。舉個例子，假若今日有人冒認政治組織成員，我們能夠向該組織求證；相反假若今日有人聲稱自己是某個前線小隊成員，我們又應如何得知真偽呢？舉個例子，假使屠龍沒有開設R.S.International，當有人冒認其成員，我們有應向誰查證？

當我們沒有辦法查證行動者真偽時，就會非常容易被一些欺世盜名之輩乘虛而入，相信過去大家都曾經聽過一些冒認前線以謀取私利的例子，在此就不多作陳述。但當我們無法解決這個問題，類似騙案屢屢發生，行動者這個身份的公信力不斷受損，大家相比起難以證實的匿名行動者，更願意將資源投放在身份公開、有一定公信力的機構或政治明星身上亦不難理解。但要行動者自曝身份，公開宣傳過去所參與的行動亦是荒謬，那麼久而久之資源集中在那些有知名度、有公信力的大組織亦不足為奇。

話雖如此，雖然資源集中於大組織身上，但在反送中抗爭期間我們強調「和勇不分」，那麼只要這些手持資源的大組織、大機構能夠充當分配角色，將部份資源給予行動者，不就能夠解決這個資源不均的問題了嗎？

事實上，這些有鎂光燈聚焦的組織與行動者的聯絡並沒有想像中如此緊密，一方面是由於這些組織曝光率高，更容易被政權針對，行動者輕易接觸這些組織同樣亦會增加曝光的風險。而另一方面，由於有不少前線手足都會採取較為進取的行動，因此有不少組織會對於接觸前線手足有一定顧慮，擔心被港共進一步打壓。

除了這個原因之外，不同組織在動用資金方面都偏向保守，往好一點說可以叫誠實。由於大多數組織倚賴捐款運作，而在募捐時大多數都會公開捐款用途，因此自然會認為「用什麼名義募捐，就應該將資金用在那個地方」。當然這個想法並無不妥之處，但有些時候有其他範疇有更加迫切的需要，我們是否能夠稍微靈活變通，將資金先投放在這方面呢？例如612基金會過去曾經表明資金見底，但當時有不少組織有一定資金儲備，但最後依然需要靠公眾捐款解決問題，如果當日各個組織願意將部份資源捐出，雖然未必能夠彌補所需金額，但至少能夠解決燃眉之急，是否會比起每次都需要倚賴公眾捐款要好呢？不過既然連612資金見底，不同組織都不願意讓出部份資源，那麼更何況是寂寂無名的行動者呢？

同樣地，不同組織有不同職能，但大多數都倚賴捐款運作，而捐款數額難以預計，在這個情況下，相信不少組織都會產生以下擔憂：假若今日我將部份資源投入其他用途，未來是否能夠獲得足夠資源以投入本身工作上呢？更何況不少組織需要向內部或者公眾交代資金去向，而資助行動者一是本身就難以公開，因此有不少組織對於支援行動者會較為抗拒亦不難理解。

要解決這個問題，所需要的是一個能夠有效分配資源的平台，確保大多數資源不會傾側在某一方。其實在一場抗爭當中，不同崗位都非常重要，不管是將資源過分傾側在宣傳或者支援，又或者將資源全數投入在前線上都並不是一個健康的發展。可惜現階段缺乏一個據公信力的平台擔當這個角色，因此資源過分傾斜這個問題短時間內亦難以改善，所以缺乏資源的組織或行動者恐怕只能夠加強彼此聯繫，在雙方擁有一定互信下的大前提下分享有限的資源。

source:

Facebook:

Instagram:

Telegram channel:

MeWe:

有知識咪有收入

日日用晒d時間睇劇打機

唔關政治事 都冇收入啦

其實都係講廢話
根本呢個時候就要有一個係外國既大台成立去channel資金
係香港搞死梗

其實呢樣嘢佢哋早幾期已經講過，基本上而家你冇一個有公信力，可以做到資源分配嘅角色，好多嘢都係好難做

但香港抗爭不嬲都反大台

兩件事嚟嘅，不嬲大家反對梗係以前泛民嗰種，唔聽人講嘢，獨攬大權淨係自己朋黨圍爐發號施令嗰種

如果有一嚿嘢，淨係負責資源分配，有足夠公信力，唔係好似以前嗰種靠媒體吹奏，唔使理會群眾，咁其實唔係唔可以接受

前線手足助養計劃，每日23蚊，有經濟能力嘅一人肋養一個，每個月手足會畫番幅畫寄比你當謝禮

反大台係反一個獨裁既大台
以前你有你做我有我做多條戰線同時發展
依家各條戰線陸續被瓦解既時候
就需要一個集百家而成既大台/平台整合資源再分配

外國整gay金

開壞左個頭
當年個個手足開post 第一句就話無收過錢

資源就得咁多，你唔拎就會比左膠拎
其實收錢並不可恥，收錢唔做嘢先可恥

海外組織一旦有錢必然腐敗

你拎NGO黎比做乜鳩

有錢唔洗去抗爭啦

反左 支教民大台 卅幾年都唔成功

竟然要靠對家先收到佢地皮

咁既情況同 官商鄉黑勾結分利益 既 中共 / 港共 有乜分別

一邊係幫中共/港共做野，另一邊唔係
咁算唔算有分別